﻿ Bảo_quản thực_phẩm ngày tết
Để bảo_quản thực_phẩm luôn tươi mới , thực_phẩm sau khi mua về cần làm sạch và bảo_quản đúng cách như thịt cá tươi_sống cần được bảo_quản ở ngăn đá để có_thể giữ được lâu ngày .
Lưu_ý cần làm sạch , chia thành từng phần cho vào hộp , bịch nilông buộc kín cất vào ngăn đá , khi cần chế_biến món ăn nào có_thể tiện lấy ra , rã đông và sử_dụng .
Đối_với trẻ nhỏ , bữa ăn cần chế_biến riêng , cũng_nên chia tôm , thịt , cá thành từng phần tương_đương với khẩu_phần ăn một bữa của trẻ ( 30-50 gam ) . Trước khi chế_biến nên để ngăn mát , rã đông khoảng 4-5 giờ . Sau khi rã đông thức_ăn cần nấu hết , tránh rã đông thực_phẩm nhiều lần .
Với rau , nếu muốn bảo_quản được lâu , sau khi bỏ lá rau sâu , lá dập , cắt bỏ phần rễ , rửa sạch cho vào bao xốp cột kín rồi để ở ngăn mát tủ_lạnh ( 50C ) . Trái_cây giữ khô_ráo , rửa sạch để ráo , cho vào bao xốp buộc kín trước khi cất tủ_lạnh .
Đối_với thức_ăn nấu chín cần để nguội hẳn , đậy kín và cất vào tủ_lạnh . Cần bảo_quản thức_ăn sống và chín vào những hộp riêng_biệt .
Việc bảo_quản kín sẽ giúp thức_ăn không bị khô , không bị bốc mùi , không lây_nhiễm vi_sinh_vật sang các món ăn khác . Khi để nhiều thức_ăn trong tủ_lạnh , cần chỉnh lại nhiệt_độ ( tăng độ lạnh ) , nếu_không đủ độ lạnh thức_ăn sẽ mau hư .
Riêng với các món ăn đặc_biệt ngày tết , việc bảo_quản cần lưu_ý : với các món kho ( thịt kho hột vịt , cá_lóc kho , măng hầm chân_giò , khổ_qua dồn thịt ... ) nấu đủ ăn 2-3 bữa , không nên hầm đi hầm lại nhiều lần . Các món chiên , quay , rôti để trong keo to , chế ngập dầu_mỡ để ngăn mát , khi ăn lấy đủ phần ăn hâm lại .
BS_LÊ_THỊ_KIM_QUÝ ( Giám_đốc Trung_tâm Dinh_dưỡng TP.HCM )
